
\section{Dateiablagestandard}
\frame{
  \frametitle{Dateiablagestandard}
  \begin{itemize}
	\item einzelne Distributionen entsprechen mehr oder weniger diesem Standard
	\item Filesystemhierarchiestandard (FSHS):
		\begin{itemize}
		\item erleichtert den Umgang mit verschiedenen Distributionen
		\item erlaubt zentrale Speicherung möglichst vieler \glqq Daten\grqq
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}

\subsection{Konzepte}
\frame{
  \frametitle{Konzepte}
  \begin{itemize}
	\item zwei Konzepte:
		\begin{itemize}
		\item verteilbare vs. lokale Daten
		\item statische vs. variable Daten
		\end{itemize}
  \end{itemize}
	\begin{tabular}[ht]{|l|l|l|}
	\hline
			& verteilbar	& lokal \\
	\hline
	statisch	& /usr, /opt	& /etc, /boot \\
	\hline
	variabel	& /var/lib/auctex	&  /var/run\\
	\hline
	\end{tabular}
}


\subsection{Ordnung nach Funktion}
\frame{
  \frametitle{Ordnung nach Funktion}
  \begin{itemize}
	\item Dateien nach Funktion geordnet:
		\begin{itemize}
		\item /boot: Kernel
		\item /etc: Konfigurationsdateien
		\item /opt: optionale Software (Office, Mozilla...)
		\item /usr: Systemsoftware
		\end{itemize}
	\item bestimmte Verzeichnisse wiederholen sich:
		\begin{itemize}
		\item \glqq bin\grqq , \glqq lib\grqq z.B. in /, /usr, /opt/kde
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}



\subsection{Dateiarten}
\frame{
  \frametitle{Dateiarten}
  \begin{itemize}
	\item \glqq normale\grqq Dateien (-)
	\item Verzeichnisse (d)
	\item Links (l) – Softlinks und Hardlinks 
	\item Sockets (s) dienen der Interprozesskommunikation über das FS
	\item FIFOs / Pipes (P) – einfache Version der Sockets
	\item Gerätedateien (b, c) - Kernelschnittstellen
  \end{itemize}
}



\subsection{Zugriffsrechte}
\frame{
  \frametitle{Zugriffsrechte}
  \begin{itemize}
	\item User, Gruppe,Alle
	\item Schreiben, Lesen, Ausführen
	\item \alert{chmod} o+r kurs1.txt
	\item \alert{chmod} 640 kur1.txt
	\item Posix-ACL
  \end{itemize}
}



\subsection{Systembefehle \& Dateien}
\frame{
  \frametitle{Systembefehle \& Dateien}
  \begin{itemize}
	\item \alert{mkdir} $<$verzeichnisname$>$
	\item \alert{cd} $<$verzeichnisname$>$
	\item \alert{pwd}
	\item \alert{ls}
	\item \alert{rmdir} $<$verzeichnisname$>$
	\item \alert{rm} $<$dateiname$>$
	\item \alert{mv}  $<$dateiname$>$ $<$verzeichnisname$>$
	\item \alert{cp} $<$dateiname$>$ $<$verzeichnisname$>$
  \end{itemize}
}



\section{Wichtige Verzeichnisse}
\frame{
  \frametitle{Wichtige Verzeichnisse}
  \begin{itemize}
	\item Konfigurationen
	\item Binärdateien
	\item Bibliotheken
	\item Variable Daten
	\item Temporärverzeichnis
	\item Devices
  \end{itemize}
}



\subsection{Binärdateien}
\frame{
  \frametitle{Binärdateien}
  \begin{itemize}
	\item */bin und */sbin enthalten Basisprogramm-dateien
		\begin{itemize}
		\item */bin für die User
		\item */sbin für den Superuser
		\end{itemize}
	\item üblicherweise alle in PATH enthalten
  \end{itemize}
}



\subsection{Bibliotheken}
\frame{
  \frametitle{Bibliotheken}
  \begin{itemize}
	\item */lib – Verzeichnisse enthalten Programm-bibilotheken (shared libraries)
	\item Suchpfad in /etc/ld.so.conf
		\begin{itemize}
		\item update durch \alert{ldconfig}
		\item Hash-Tabelle in  /etc/ld.so.cache
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}



\subsection{Variable Daten}
\frame{
  \frametitle{Variable Daten}
  \begin{itemize}
	\item /var
		\begin{itemize}
		\item enthält alle Daten die das System während der Laufzeit generiert
		\item bestimmte Userdaten wie Mails,Druckaufträge und Datenbankeinträge
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}



\subsection{Temporärverzeichnis}
\frame{
  \frametitle{Temporärverzeichnis}
  \begin{itemize}
	\item /tmp
		\begin{itemize}
		\item enthält Daten von Programmen zur Zwischenspeicherung während des Laufes
		\item Jeder darf anlegen
		\item Nur Owner darf löschen (Sticky Bit)
		\item Eigene Partition
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}



\subsection{Devices}
\frame{
  \frametitle{Devices}
  \begin{itemize}
	\item /dev
		\begin{itemize}
		\item Jedes Device hat einen Eintrag
		\item z. B. /dev/cdrom oder /dev/ttyS0
		\item Oft links auf  kryptische Namen
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}



\subsection{Konfigurationsdateien}
\frame{
  \frametitle{Konfigurationsdateien}
  \begin{itemize}
	\item \texttt{/etc}
		\begin{itemize}
		\item für nahezu jedes Systemprogramm
		\item für viele systemweit (für alle User) installierte Programme
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}

\section{Einzelplatzkonfigurationsdateien}

\subsection{/etc/HOSTNAME}
\frame{
  \frametitle{/etc/HOSTNAME}
  \begin{itemize}
	\item definiert den Rechnernamen
	\item Abfrage mit “hostname”
  \end{itemize}
}



\subsection{/etc/passwd \& shadow}
\frame{
  \frametitle{/etc/passwd \& shadow}
  \begin{itemize}
	\item verwalten die User des lokalen Systems
	\item speichern deren Passwörter
	\item legen Homeverzeichnis fest
	\item enthalten die jeweilige Login-Shell
	\item shadow enthält die Passwörter
  \end{itemize}
}



\subsection{/etc/issue(.net)}
\frame{
  \frametitle{/etc/issue(.net)}
  \begin{itemize}
	\item enthält in der Grundkonfiguration meist Angaben über die Distribution
	\item wird beim Konsolenlogin und bei telnet Verbindungen vor dem Login-Prompt angezeigt
  \end{itemize}
}



\subsection{/etc/skel}
\frame{
  \frametitle{/etc/skel}
  \begin{itemize}
	\item Skeleton Verzeichnis
	\item Konfigurationsdateien der Userprogramme beim Anlegen der Accounts
  \end{itemize}
}



\subsection{/etc/shells}
\frame{
  \frametitle{/etc/shells}
  \begin{itemize}
	\item Liste der zugelassenen Shells 
	\item Kann im Netzwerk Probleme geben
  \end{itemize}
}


\subsection{/etc/profile}
\frame{
  \frametitle{/etc/profile}
  \begin{itemize}
	\item Setzt Umgebungsvariablen für alle Benutzer bei jedem login
  \end{itemize}
}


\subsection{/etc/crontab}
\frame{
  \frametitle{/etc/crontab}
  \begin{itemize}
        \item Zeitgesteuertes Starten von Programmen
		\begin{itemize}
        		\item Rotieren der Logdateien
        		\item Aktualisierung der locate-Datenbank
        		\item Datensicherung
		 \end{itemize}
  \end{itemize}
}



\subsection{/etc/motd}
\frame{
  \frametitle{/etc/motd}
  \begin{itemize}
	\item Message of the day
	\item wird nach dem Login angezeigt
	\item es gibt einige Escape Zeichen der Shell, mit denen z.B. hostname, Uhrzeit, etc. 
	angezeigt werden können 
  \end{itemize}
}


\subsection{/etc/hosts}
\frame{
  \frametitle{/etc/hosts}
  \begin{itemize}
	\item enthält eine Liste von hostnamen mit dazugehöriger IP-Adresse
	\item nützlich, wenn kein Nameserver zur Verfügung steht oder in kleinen Netzen, wo sich 
	kein Nameserver lohnt.
  \end{itemize}
}


\subsection{/etc/syslog-ng/syslog-ng.conf}
\frame{
  \frametitle{/etc/syslog-ng/syslog-ng.conf}
  \begin{itemize}
        \item konfiguriert den syslog
        \item legt fest, was in /var/log/messages an Meldungen landet
        \item sehr detailierte Konfiguration m"oglich
  \end{itemize}
}


\section{Netzwerkkonfigurationsdateien}

\subsection{/etc/exports}
\frame{
  \frametitle{/etc/exports}
  \begin{itemize}
	\item Konfigurationsdatei für den NFS-Server
	\item gibt an welche hosts, was mounten dürfen
	\item Beispieleinträge:\\
	\texttt{/opt   192.168.0.0/255.255.255.0 (ro)}\\
	\texttt{/home  192.168.0.0/255.255.255.0 (rw, no\_root\_squash)}
  \end{itemize}
}



\subsection{/etc/resolv.conf}
\frame{
  \frametitle{/etc/resolv.conf}
  \begin{itemize}
	\item enthält die IP-Adressen der Nameserver und die Domain Suchliste
	\item wird bei dynamischen Verbindungen automatisch angepasst
  \end{itemize}
	\texttt{\#\\
		\# /etc/resolv.conf\\
		\#\\
		search uni-math.gwdg.de num.math.uni-goettingen.de\\
		nameserver 134.76.82.10\\
		nameserver 134.76.60.21}
}



\subsection{/etc/route.conf}
\frame{
  \frametitle{/etc/route.conf}
  \begin{itemize}
	\item enthält die Kernel Routing Tabelle
  \end{itemize}
	\texttt{\#\\
		\# /etc/route.conf\\
		\#\\
		\# Destination \ \ \ Dummy/Gateway \ \ \ Netmask \ \ \ \ \ Device\\
		134.76.82.0\ \ \ \ \ \ 0.0.0.0 \ \ \ \ \ \ 255.255.255.0 \ \ eth0
		0.0.0.0 \ \ \ \ \ \ \ \ \ 134.76.82.10}
}



\subsection{/etc/aliases}
\frame{
  \frametitle{/etc/aliases}
  \begin{itemize}
	\item enthält Mail-Aliase der User des Systems
	\item newaliases aktiviert den Eintrag
  \end{itemize}
}

\subsection{/etc/ntp.conf}
\frame{
  \frametitle{/etc/ntp.conf}
  \begin{itemize}
        \item enthält die Zeitserver, von der das System im Internet
	seine exakte Zeit holt
        \item Die Zeitanpassung erfolgt in kleinen Schritten (drift)
  \end{itemize}
}



\section{/etc/init.d/ Überblick}
\frame{
  \frametitle{/etc/init.d/ Überblick}
  \begin{itemize}
	\item enthält u.a. die Startskripte für Systemdienste
  \end{itemize}
}



\subsection{/etc/init.d/ Standard}
\frame{
  \frametitle{/etc/init.d/ Standard}
  \begin{itemize}
	\item Benutzung der Skripte
		\begin{itemize}
		\item skriptname --help\\
		zeigt meist Optionen der Skripte
		\item Standardoptionen:
			\begin{itemize}
			\item status
			\item start
			\item stop
			\item restart
			\item reload
			\end{itemize}
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}


\subsection{/etc/init.d/ Beispiel}
\frame{
  \frametitle{/etc/init.d/ Beispiel}
  \begin{itemize}
	\item Beispiel: syslog Konfiguration ändern
		\begin{itemize}
		\item ändern der Konfiguration in /etc/syslog-ng/syslog-ng.conf
		\item /etc/init.d/syslog restart\\
		oder\\
		rsyslog restart
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}

